-Бать, тебе нормально? -Номааано

\begin{definition}
$\A \in \EV$ называется самосопряжённым(эрмитовым), если $\A^* = \A$\\
$\A \in \EV$ называется унитарным, если $\A^*\A = \E$ (если $K = \R$, то $\A$ называется ортогональным)\\
$\A \in \EV$ называется нормальным, если $\A^*\A = \A\A^*$ (очевидно, первые два тоже нормальные)\\
\end{definition}

\begin{proposition} $V$ -- евклидово или унитарное, $\A \in \End(V)$. Тогда 3 условия равносильны:\\
\begin{enumerate}
\item $\A$ - унитарный
\item $\forall{v \in V} : \; \|\A{v}\| = \|v\|\;\;(\|v\| = \sqrt{(v, v)})$
\item $\forall{v, w \in V} : \; (\A{v},\A{w}) = (v, w)$ 	
\end{enumerate}
\end{proposition}

\begin{proof}$1 \EQ 3$\\
$\A^*\A = \E \EQ \forall{w \in V} : \;\A^*\A{w} = w \EQ \forall{v, w \in V} : \; ({v},\A^*\A{w}) = (v, w) \EQ \forall{v, w \in V} : \; (\A{v},\A{w}) = (v, w)$\\
$3 \Ra 2$ -- возьмём $w = v$\\
$2 \Ra 3$:\\
$\la$ -- скаляр, $\forall{v, w \in V} : \; \|\A(v + \la{w})\| = \|v + \la{w}\| \Ra$\\
$(\A{v} + \A\la{w}, \A{v} + \A\la{w}) = (v + \la{w}, v + \la{w}) \Ra$\\
$(\A{v}, \A{v}) + \la(\A{w}, \A{v}) + \overline{\la}(\A{v}, \A{w}) + |\la|^2(\A{w}, \A{w}) = ({v}, {v}) + \la({w}, v) + \overline{\la}({v}, {w}) + |\la|^2({w}, {w})$\\
Первые и посдение слагаемые сократятся как одинаковые нормы, останется выражение вида $x + \overline{x} = y + \overline{y}$. Но тогда $\Re{x} = \Re{y}$\\
$\Re{ \overline{\la}(\A{v}, \A{w})} = \Re{ \overline{\la}({v}, {w})}$\\
$\la = 1 \Ra \Re(\A{v}, \A{w}) = \Re(v, w)$\\
$\la = i \Ra \Im(\A{v}, \A{w}) = \Im(v, w)$\\
$\Ra \forall{v, w \in V} : \; (\A{v},\A{w}) = (v, w)$.
\end{proof}

\begin{proposition} $\A$ - нормальный, $\al \in K$. Тогда $\A - \al\E$ - тоже нормальный.
\end{proposition}

\begin{proof}$(\A-\al\E)^* = \A^*-(\al\E)^*=\A^*-\overline{\al}\E$\\
$(\A-\al\E)^*(\A-\al\E) = (\A^*-\al\E)(\A-\al\E) = \A^*\A-\overline{\al}\A-\al\A^*+\overline{\al}\al\E = 
\A\A^*-\overline{\al}\A-\al\A^*+\overline{\al}\al\E = (\A-\al\E)(\A^*-\al\E) = (\A-\al\E)(\A-\al\E)^*$
\end{proof}


\begin{proposition} $\A$ - нормальный, $\la \in K, \; v \in V, \; \A{v}=\la{v}$. Тогда $\A^*{v}=\overline{\la}{v}$.
\end{proposition}

\begin{proof}
$\A{v}=\la{v} \EQ (\A-\la\E){v} = 0 \EQ ((\A-\la\E){v}, (\A-\la\E){v}) = 0 \EQ ((\A-\la\E)^*(\A-\la\E){v}, v) = 0 \EQ ((\A-\la\E)(\A-\la\E)^*{v}, v) = 0 \EQ ((\A-\la\E)^*{v}, (\A-\la\E)^*{v}) = 0 \EQ (\A-\la\E)^*{v} = 0 \EQ (\A^*-\overline{\la}\E){v} = 0 \EQ \A^*{v}=\overline{\la}{v}$
\end{proof}

\begin{proposition} $V$ - унитарное, $\A \in \EV$ - нормальный, тогда в $V$ существует ортонормированный базис $E$ такой, что $[\A]_E$ - диагональная
\end{proposition}

\begin{proof} Индукция по $n = \dV$. База $n=1$ - ок.\\
Переход($n \geq 2$):\\
$\XA \in \C[x]$ имеет корень $\Ra$ у $\A$ есть собственное зачение $\la \Ra \exists{v \neq 0\in V}:\; \A{v}=\la{v}$. Возьмём $e_1 = \frac{v}{\|v\|}$.\\
$W = \Lin(e_1)^{\perp}$. Заметим, что $\Lin(e_1)$ -- инвариантно относительно $\A$ и $\A^*$($\A^*v = \ola{v}$). Тогда по свойству из предыдущего параграфа, $W$ - инвариантно относительно $\A^*$(и также $\A^{**} = \A$ по 5-му свойству из предыдущего параграфа) и $\A|_W, \A^*|_W$ - сопряжены(по тому же свойству). Тогда $(\A|_W)(\A|_W)^* = \A|_W\cdot\A^*|_W = \A\A^*|_W=\A^*\A|_W=(\A|_W)^*(\A|_W) \Ra \A|_W$ - нормальный. \\
$\dW = n - 1 \Ra$ По индукционному преположению в $W$ есть ортонормированный базис $E' = (e_2, ..., e_n)$, в котором $[\A|_W]_{E'}$ - диагональная. Очевидно $E = \evech$ - ортонормированный базис $V$, а $[\A]_E$ - диагональая(т.к. это диагональная матрица + новые строка и стоблец, в котором все нули кроме как на дигонали. Почему нули? Строки/столбцы -- разложение $\A{e_i}$ по базису $E$. При этом $\Lin(e_1)$ -- инвариантен относительно $\A \Ra$ в разложении везде кроме коэффициента при $e_1$ будут нули. Также и $W$ инвариантен относительно $\A \Ra$ при всех $\A{e_i}$ кроме $\A{e_1}$ при $e_1$ будет ноль)
\end{proof}


\begin{proposition} $\A$ - нормальный оператор в евклидовом или унитарном пространстве. Тогда собственные вектора, соответсвующие различным собственным значениям $\A$ ортогональны.
\end{proposition}

\begin{proof} 
$\la \neq \mu : \; \A{v}=\la{v},\;\A{w} = \mu{w} \Ra \A^*{w} = \overline{\mu}{w}$\\
С одной стороны $(\A{v}, w) = (\la{v}, w) = \la(v, w)$\\
С другой $(\A{v}, w) = (v, \A^*{w}) = (v, \overline{\mu}{w}) = \mu(v, w)$\\
$(\mu-\la)(v, w) = 0 \Ra (v, w) = 0$ 
\end{proof}


\begin{proposition} $\A$ - нормальный оператор в  унитарном пространстве $V$. Тогда $\A = \A^* \EQ$ все собственные значения $V$ -- вещественны
\end{proposition}

\begin{proof} 
По предложению в $V$ есть ортонормированный базис $E :\; [\A]_E$ --диагональная.\\
$\A=\A^* \EQ [\A]_E = [\A^*]_E = [\A]_E^*=(\overline{[\A]_E})^{T} \EQ [\A]_E\in M_n(\R) \EQ$ все собственные значения -- вещественные(т.к. они на диагонали вещественной матрицы).
\end{proof}

\begin{proposition} $\A$ - нормальный оператор в  унитарном пространстве $V$. Тогда $\A$ - унитарный $\EQ$ всего его собственные значения по модулю равны $1$.
\end{proposition}

\begin{proof} 
$E$ - базис в которм $[\A]_E$ - диагональный\\
$[\A]_E = \text{diag}\alvech \Ra [\A^*]_E = \text{diag}(\overline{\al_1}, .., \overline{\al_n})$
$\A\A^* = \E \EQ [\A]_E[\A^*]_E = E_n \EQ \text{diag}(\al_1\overline{\al_1}, .., \al_n\overline{\al_n}) = E_n \EQ \al_1\overline{\al_1} = .. = \al_n\overline{\al_n} = 1 \EQ |\al_1| = .. = |\al_n| = 1$\\
\end{proof}

